export const questions = [
    {
        type: 'multiple',
        question: 'Jaka tkanka w warstwie brodawkowatej skóry właściwej:',
        options: {
            a: 'Tkanka łączna właściwa luźna',
            b: 'zbita o utkaniu nieregularnym',
            c: 'zbita o utkaniu regularnym',
            d: 'żadna odpowiedź',
            e: 'odpowiedź a i b',
        },
        answer: 'e',
        comment: 'Tkanka łączna luźna zawiera istotę podstawową oraz komórki i włókna tkanki łącznej ułożone w pewnych odległościach od siebie, co na preparatach stwarza wrażenie jej luźnego utkania. Wypełnia wolne przestrzenie między komórkami miąższowymi różnych narządów, występuje w warstwie brodawkowatej skóry właściwej (...) HS. str 168',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Po nadmiernym rozkładzie kolagenu czego zwiększony poziom we krwi:',
        answer: 'Hydroksyproliny i hydroksylizyny',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Co wydzielają chondrocyty w strefie hipertroficznej?',
        answer: 'VEGF i kolagen X',
        comment: 'baza live 23/24',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Co wytwarza jądro przykomorowe?',
        answer: 'Wazopresynę',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Co znajduje się w kanalikach kostnych?',
        answer: 'Wypustki osteocytów',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Co najistotniej wpływa na hematokryt?',
        answer: 'Liczba i wielkość erytrocytów',
        comment: 'to było pytanie “wielokrotnego i sama ilość nie wchodziła - odp C coś o trombocytach',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Co oddziela substancję szarą w mózgu od opony miękkiej i naczyń krwionośnych?',
        answer: 'Astrocyty protoplazmatyczne',
        comment: 'baza w dobra w chuj 2016',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Cecha charakterystyczna glikozaminoglikanów:',
        answer: 'Wiążą wodę/hydrofilność',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Filamenty w prążku I:',
        answer: 'Tylko aktynowe',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Włókna Sharpeya:',
        answer: 'Kolagenowe',
        comment: 'baza dobra w chuj 2016',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Włókna retikulinowe:',
        answer: 'Włókna w tętnicy, śledzionie i wątrobie',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Co pobudza lipolizę?',
        answer: 'Glukagon, adrenalina, ACTH',
        comment: 'HS str. 176 ACTH, adrenalina, i glukagon pobudza lipolizę',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Erytropoeza megaloblastyczna:',
        answer: 'W pęcherzyku żółtkowym',
        comment: 'Live 23/24',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Cecha charakterystyczna glikozaminoglikanów:',
        answer: 'Hydrofilność',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Nabłonek jednowarstwowy sześcienny:',
        answer: 'Części wydzielnicze gruczołów i kanaliki nerki',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Prawdziwe o istocie szarej OUN:',
        answer: 'Zawiera ciała komórek nerwowych, mikroglej, wypustki',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Wzrost chrząstki śródchrzęstny:',
        answer: 'Aktywność chondrocytów w środku chrząstki',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Neurolema:',
        answer: 'Powstaje z cytoplazmy lemocytów',
        comment: 'baza dobra w chuj 2016',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Kostamer:',
        answer: 'Odpowiedzi ABC prawidłowe, czyli zawiera meluzyne, dystrofinę i występuje w',
        comment: 'HS str. 269-270',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Kolagen typu IV:',
        answer: 'W blaszce gęstej',
        comment: 'baza live 23/24',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Jakie elementy tkanki włóknistej powstają w szpiku kostnym?',
        answer: 'Wszystkie oprócz fibroblastów',
    },
    {
        type: 'multiple',
        question: 'Blaszka sprężysta:',
        options: {
            a: 'w błonie podstawnej nabłonka',
            b: 'niektóre tętnice',
            c: 'powstaje z warstw włókien siateczkowatych',
        },
        answer: 'b',
        comment: 'HS. str. 157',
    },
    {
        type: 'multiple',
        question: 'Jaka tkanka w warstwie brodawkowatej skóry właściwej:',
        options: {
            a: 'Tkanka łączna właściwa luźna',
            b: 'zbita o utkaniu nieregularnym',
            c: 'zbita o utkaniu regularnym',
            d: 'żadna odpowiedź',
            e: 'odpowiedź a i b',
        },
        answer: 'e',
        comment: 'Tkanka łączna luźna zawiera istotę podstawową oraz komórki i włókna tkanki łącznej ułożone w pewnych odległościach od siebie, co na preparatach stwarza wrażenie jej luźnego utkania. Wypełnia wolne przestrzenie między komórkami miąższowymi różnych narządów, występuje w warstwie brodawkowatej skóry właściwej (...) HS. str 168',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Które z wymienionych mają ziarnistości?',
        answer: 'Eozynofile, bazofile, neutrofile',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Tkanka tłuszczowa żółta:',
        answer: 'Przy dużym powiększeniu widać jedna kropla tłuszczu, obwodowa cytoplazma i spłaszczone jądro',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Tkanka tłuszczowa brunatna:',
        answer: 'Unerwiona przez włókna adrenergiczne',
        comment: 'HS. str. 180',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Połączenia które odpowiadają za bezpośredni kontakt w kardiomiocytach:',
        answer: 'Połączenia neksus',
        comment: 'baza dobra w chuj 2016',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Wydzielanie apokrynowe na czym polega?',
        answer: 'Część szczytowa komórki zostaje wydzielona',
        comment: 'baza dobra w chuj 2016',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Jak się nazywają komórki o nerkowatym jądrze i zdolności fagocytozy?',
        answer: 'Monocyty',
        comment: 'HS. str. 159',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Co jest w wewnętrznej warstwie torebki maziowej?',
        answer: 'Kolagen, tkanka tłuszczowa żółta, fibroblasty',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Hormon steroidowy wydzielany u osób otyłych:',
        answer: 'Estron',
        comment: 'baza dobra w chuj 2016 / baza live 23/24 HS s181',
    },
    {
        type: 'text',
        question: 'Co nie jest neuroprzekaźnikiem peptydowym?',
        answer: 'Glicyna',
        comment: 'inne odpowiedzi to endorfiny, Substancja P, VIP, HS. str. 303',
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Zatoki Howshipa są wytwarzane przez:",
        options: {
            a: "Osteoblasty",
            b: "Osteoklasty",
            c: "Histiocyty",
            d: "Chondroblasty"
        },
        answer: "b",
        comment: "baza live 23/24"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jak nazywają się terminalnie zróżnicowane limfocyty B?",
        answer: "Plazmocyty",
        comment: "baza live 23/24"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Części neuronu:",
        answer: "Akson, dendryt, perikarion"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Neuroprzekaźniki klasyczne zaznacz fałsz:",
        answer: "Produkowane w mitochondriach"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Kostamery:",
        answer: "Przenoszą siłę mechaniczną miofibryli do istoty międzykomórkowej",
        comment: "jakaś baza"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co nie jest częścią substancji organicznej (osteoidu) tkanki kostnej",
        answer: "Hydroksyapatyt",
        comment: "baza dobra w chuj 2016"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Fałszywe o kardiomiocytach:",
        answer: "Hemidesmosomy zapewniają ścisłe połączenie z sąsiednimi kardiomiocytami"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Filament pośredni II typu:",
        answer: "Keratyny zasadowe",
        comment: "(a to nie 'keratyna II typu', ciągle filament pośredni I typu (keratynowy)?)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Dzielimy nabłonek ze względu na co?",
        answer: "Ilość rzędu, kształt jądra, kształt komórek (wszystkie prawidłowe)",
        comment: "baza dobra w chuj 2016; HS 134"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Neuroglej:",
        answer: "Zapewnia homeostazę OUN, podporowe dla włókna nerwowego"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie jest dużo kanałów potasowych, wapniowych, sodowego?",
        answer: "Przewężenie Ranviera"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co zawierają szwy kości czaszki",
        options: {
            a: "śródnerwie",
            b: "tkanka chrzęstna włóknista",
            c: "blaszki systemowe",
            d: "blaszki jeszcze jakieś",
            e: "tkanka łączna właściwa zbita"
        },
        answer: "e",
        comment: "(szwy to więzozrost inaczej włóknozrost)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakiej nie ma warstwy w korze nowej móżdżku?",
        answer: "piramidowej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "W warstwie ziarnistej móżdżku znajdują się:",
        answer: "małe ziarnistości"
    },
    {
        type: "text",
        question: "pierwotne kostnienie",
        answer: "tylko chrzęstne",
        comment: "(pierwotne to na podłożu błoniastym?) Kostnienie pierwotne to powstawanie kości w okresie embrionalnym, kości długie powstają na podłożu chrzęstnym, kości czaszki i obojczyk na podłożu błoniastym więc imo obie odpowiedzi"
    },
    {
        type: "text",
        question: "naczynia krwionośne szpiku",
        answer: "tworzą jamki, wnęki, typu zatokowego, mają do 50-70nm średnicy (wszystkie odpowiedzi)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Błędne o mikrocytach",
        answer: "mają jądro pyknotyczne"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o kolagenie",
        answer: "Kwasochłonny, barwi się eozyną, opuszcza komórkę w postaci prokolagenu (wszystkie poprawne)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Neuroglej:",
        answer: "Jest podporą włókien nerwowych i zachowuje homeostazę"
    },
    {
        type: "text",
        question: "nieprawdziwe o glikoproteinach",
        answer: "wiązają dużo wody"
    },
    {
        type: "text",
        question: "włókno mięśniowe IIB",
        answer: "jest szerokie, białe, szybko się męczy"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie komórki rozróżnia się na podstawie zawartości mioglobiny i mitochondriów?",
        answer: "włókna mięśniowe I, IIa, IIb"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co owija filamenty aktynowe?",
        answer: "nebulina",
        comment: "baza dobra w chuj 2016"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Sarkomer",
        answer: "Mają dwie połowy prążka I, mają jeden prążek A, jest pomiędzy prążkami Z, tworzą"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Normoblasty – wybierz poprawną odpowiedź:",
        options: {
            a: "mają zasadochłonne ziarenka?",
            b: "powstają po podzieleniu się CFU-B",
            c: "może się dzielić notorycznie",
            d: "wszystkie nieprawdziwe"
        },
        answer: "d",
        comment: "Sawicki s.251 – normoblasty (erytroblasty kwasochłonne) nie mają zdolności dzielenia się, mają kwasochłonną cytoplazmę, po podziale erytrocytów wielobarwliwe"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Erytropoezy megaloblastyczna:",
        answer: "w ścianie pęcherzyka żółtkowego",
        comment: "baza live 23/24"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Eikozanoidy:",
        answer: "leukotrieny",
        comment: "baza live 23/24"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Które komórki tkanki łącznej pochodzą ze szpiku?",
        answer: "komórki tuczne, mastocyty, histiocyty",
        comment: "(fałszywa fibroblasty)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Erytrocyty –",
        answer: "są dwuwklęsłe, zwiększa to ich pole powierzchni",
        comment: "poprawna odpowiedź; fałsz: są największymi komórkami krwi, jest ich 90,000 tys. na mm³, wydzielają coś na argu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Pierwotne ziarnistości azurofilne są:",
        answer: "z lizosomów",
        comment: "baza 2023/24"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie substancje aktywują lipolizę w adipocytach?",
        answer: "adrenalina, ACTH, glukagon",
        comment: "insulina hamuje lipazę razem z prostaglandynami, HS str. 176"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Pobrano krew i zbadano przy pomocy wskaźnikowych anty-A i anty-B. Nie zaobserwowano koagulacji. Jaką grupę krwi ma ta osoba (system ABO)?",
        options: {
            a: "A",
            b: "B",
            c: "AB",
            d: "0",
            e: "Trudno powiedzieć"
        },
        answer: "d"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie powstaje tropokolagen?",
        answer: "istota międzykomórkowa",
        comment: "baza dobra w chuj 2016; HS str.154"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Kostamer:",
        answer: "przenoszą siłę mechaniczną miofibryli do istoty międzykomórkowej"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Osteoid:",
        options: {
            a: "inna nazwa na włókna kolagenowe",
            b: "część substancji międzykomórkowej (organiczna część)",
            c: "osteoblasty, osteoklasty, osteocyty",
            d: "nieorganiczna część"
        },
        answer: "b"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Do cech charakterystycznych nabłonków wydzielniczych nie należy:",
        options: {
            a: "Brak aparatu Golgiego",
            b: "Pofałdowana błona podstawna",
            c: "Okrągłe jądro"
        },
        answer: "a",
        comment: "brak aparatu Golgiego, HS 139"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Komórki macierzyste nabłonka:",
        options: {
            a: "tylko w wielowarstwowych",
            b: "w warstwie najbliżej błony podstawnej",
            c: "nie ma w rogowaciejącym"
        },
        answer: "b"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Rzęski nieruchome:",
        options: {
            A: "szkielet z aktyny i miozyny",
            B: "znajdują się w pęczkach",
            C: "mają funkcję receptorowe",
            D: "tylko na nabłonkach są",
            E: "są w tchawicy licznie"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co tworzy powięź?",
        options: {
            A: "Namięsna (baza 2016)",
            B: "Omięsna",
            C: "Opłucna",
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Tkanka łączna galaretowata:",
        answer: "miazga zęba",
        comment: "baza 2023/24"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Warstwa siateczkowa skóry i coś tam śledziony (włókna siateczkowe iony?):",
        answer: "Tkanka łączna zbita o utkaniu nieregularnym"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Tkanka łączna zbita o utkaniu nieregularnym:",
        answer: "Otoczka nerwowa"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaka cecha odróżnia włókna I, IIa i IIb?",
        answer: "Źródło energii do skurczu",
        comment: "a nie ilość mioglobiny i liczba mitochondriów; w odpowiedziach nie było nic o mitochondriach i mioglobinie, ale to też ok"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co nie tworzy zrębu szpiku czerwonego?",
        options: {
            a: "Megakariocyty",
            b: "Megakarioblasty",
            c: "Komórki granulopoezy",
            d: "Beleczki kostne",
            e: "Komórki erytropoezy"
        },
        answer: "d"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Z czego jest stworzona neurolema?",
        options: {
            a: "Z fosfolipidów i MBP",
            b: "Z oligodendrocytów",
            c: "Z cytoplazmy lemocytów"
        },
        answer: "c"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie znajduje się nabłonek wielorzędowy walcowaty urzęsiony?",
        answer: "macica",
        comment: "Jajowody jednowarstwowy walcowaty Saw. wyd VI s.692; szyjka macicy wielowarstwowy płaski Saw. s698; endometrium macicy jednowarstwowy walcowaty Saw. s694-695; za to tchawica: nabłonek wielorzędowy walcowaty Saw. s501"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Kolagen IV:",
        options: {
            a: "Występuje w blaszce jasnej",
            b: "Stanowi główny składnik blaszki gęstej"
        },
        answer: "b"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Wydzielanie apokrynowe:",
        answer: "Wiąże się z ubytkiem szczytowej części komórki",
        comment: "baza dobra w chuj 2016"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Właściwości chrząstki włóknistej – wybierz właściwą odpowiedź:",
        options: {
            a: "Podatna na zgniatanie",
            b: "Zbudowana z kolagenu I",
            c: "Jądro miażdżyste zbudowane z galaretowatej istoty międzykomórkowej (kolagen I + kwas hialuronowy)",
            d: "Żadna"
        },
        answer: "d",
        comment: "Żadna z wymienionych właściwości nie dotyczy chrząstki włóknistej (sawicki str. 189, HS 189)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co nie jest z chrząstki włóknistej?",
        answer: "przegroda nosowa"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Przykład neuroprzekaźnika peptydowego:",
        answer: "Somatostatyna"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie u dorosłego człowieka występuje tkanka kostna grubowłóknista?",
        answer: "W miejscach przyczepów ścięgien do kości, wyrostkach zębodołowych, błędniku kostnym oraz szwach kości czaszki, a także w czasie reperacji uszkodzeń czaszki",
        comment: "HS (197)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym jest pilśń nerwowa?",
        answer: "Spleciona sieć wypustek astrocytów i neuronów",
        comment: "HS (383) – Zrąb istoty szarej stanowią głównie astrocyty protoplazmatyczne i włókniste, których wypustki tworzą splecioną sieć przypominającą pilśń"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czynność osteoblastów pobudzana jest przez:",
        options: {
            a: "Parathormon (PTH)",
            b: "IGF1 - Somatomedyna C",
            c: "Witamina D3",
            d: "Kalcytonina",
            e: "Poprawne odpowiedzi to a, b, c",
            f: "możliwe inne kombinacje odpowiedzi"
        },
        answer: "e"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym jest onerwie?",
        answer: "Osłonka nerwu obwodowego tworząca barierę krew-nerw",
        comment: "baza dobra w chuj 2016; Sawicki str.413 - onerwie: otacza poszczególne pęczki włókien nerwowych, tworzy barierę krew-nerw"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "W jakiej warstwie występują komórki Betza?",
        options: {
            a: "w warstwie piramidalnej (niepoprawnie)",
            b: "w drobinowej",
            c: "zwojowej (synonim warstwy piramidowej wewnętrznej)",
            d: "komórek wielokształtnych",
            e: "ziarnistej zewnętrznej"
        },
        answer: "c",
        comment: "Warstwa drobinowa to tkanka glejowa + nieliczne komórki poziome (Cajala)"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "W warstwie brodawkowatej skóry właściwej występuje tkanka:",
        options: {
            a: "tkanka łączna właściwa zbita o utkaniu regularnym",
            b: "tkanka łączna właściwa zbita o utkaniu nieregularnym",
            c: "tkanka łączna właściwa luźna"
        },
        answer: "c"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Pytanie o syntezę kolagenu – wybierz poprawną odpowiedź:",
        answer: "Hydroksylacja lizyny i proliny prekolagenu – coś z tym"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co transportuje tłuszcz we krwi?",
        options: {
            a: "Glikolipidy",
            b: "Lipoproteiny",
            c: "Chylomikrony",
            d: "B i C",
            e: "A, B, C"
        },
        answer: "d"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Których neuronów jest najwięcej?",
        answer: "Wielobiegunowych",
        comment: "W zależności od liczby wypustek rozróżnia się ciała komórek wielowypustkowe (najczęściej spotykane) – HS str. 294"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co jest charakterystyczne dla erytroblastu eozynofilnego?",
        answer: "Normoblast i ma jądro"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Fałszywe o limfocytach NK:",
        answer: "Mają segmentowane jądro"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Charakterystyczne dla blaszki jasnej:",
        answer: "Agryna, perlekan",
        comment: "HS 125"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Betaglikan:",
        answer: "Występuje w istocie podstawowej i na powierzchni komórki"
    },
    {
        type: "text",
        question: "W którym stadium tracone jest jądro w erytropoezie?",
        answer: "Erytroblast kwasochłonny (<retikulocyt już nie ma jądra>)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie występuje Osteon?",
        answer: "w kości drobnowłóknistej zbitej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Który kolagen tworzy włókienka?",
        answer: "III i VII"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co występuje w blaszce jasnej?",
        answer: "Agryna, perlekan",
        comment: "HS 125"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Funkcje innych komórek mikrogleju niż astrocyty (chyba neurogleju, a nie ependymocyty):",
        answer: "Wyścielają komory mózgu i rdzeń kręgowy",
        comment: "HS bez spójników s86"
    },

    {
        type: "multiple",
        question: "Czy kwas hialuronowy tworzy agregaty?",
        options: {
            A: "Tak, tworzy agregaty, ale tylko w bardzo niskim stężeniu.",
            B: "Nie, kwas hialuronowy nigdy nie tworzy agregatów.",
            C: "Tak, kwas hialuronowy może tworzyć agregaty w odpowiednich warunkach, takich jak wysokie stężenie lub obecność jonów.",
            D: "Tak, kwas hialuronowy tworzy agregaty tylko w obecności białek."
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Mieloblast to: stadium mielocytopoezy, które nie ma ziaren ani swoistych ani nieswoistych. Mieloblasty są prekursorami granulocytów.",
        answer: "Mieloblasty są prekursorami granulocytów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Desmogleina i deskolina do czego należą?",
        answer: "Kadheryny"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Nabłonek rogowaciejący co tworzy?",
        answer: "Warstwa zewnętrzna bez jąder"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co powoduje efekt anty lipolityczny?",
        answer: "Insulina"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co tworzy istotę białą?",
        answer: "Wypustki (aksony i dendryty)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie biegną włókna bezrdzenne?",
        answer: "Obwodowy – nerwy autonomiczne"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym jest sarkoplazma?",
        answer: "Cytoplazma komórek mięśniowych"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Hemoglobina płodowa – o które chodzi?",
        answer: "HbF"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Wskaż fałszywe zdanie o hemoglobinie:",
        options: {
            A: "HBa1 jest najczęstszą formą",
            B: "HBF zanika w pierwszym roku życia",
            C: "Hem z Hba2 wiąże CO2",
            D: "Jest jej tak dużo w erytrocytach, że tworzy krystaloidy"
        },
        answer: "C",
        comment: "Hem z Hba2 nie wiąże bezpośrednio CO2"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co jest elementem kory starej hipokamp?",
        answer: "Hipokamp"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie występują komórki Golgiego i Lugaro?",
        answer: "W móżdżku, w warstwie ziarnistej – komórki Golgiego (duże komórki ziarniste) wraz z komórkami Lugaro"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Nabłonek rogowaciejący – co jest charakterystyczne?",
        answer: "Zewnętrzna warstwa bez jąder"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Hormon sytości adipocytów:",
        answer: "Leptyna",
        comment: "baza"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co fagocytozuje?",
        answer: "Wszystkie wymienione (bazofile, neutrofile, eozynofile, monocyty)"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Na wewnętrznej warstwie ependymocytów splotów naczyniówki:",
        options: {
            A: "Astrocyty",
            B: "Receptory",
            C: "Monocyty",
            D: "Adipocyty",
            E: "Makrofagi"
        },
        answer: "E",
        comment: "HS s.405-406"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Fałszywe o hemoglobinie:",
        answer: "HbF nie ma hemu",
        comment: "baza"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Megakarioblasty:",
        answer: "Mają zasadochłonną cytoplazmę i nerkowate jądro"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Krezka pod mikroskopem:",
        answer: "Duża ilość istoty pozakomórkowej i mało jąder"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Grupa krwi B:",
        answer: "Brak antygenów A i obecność przeciwciał anty A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Który kolagen nie tworzy włókien?",
        answer: "Kolagen IV",
        comment: "baza"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie połączenia w nabłonku wchłaniającym?",
        answer: "Wszystkie wymienione"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Astrocyty nie robią:",
        answer: "Nie tworzą synapsy nerwowo-mięśniowej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Komórki mioepitelialne:",
        answer: "Wszystkie wymienione",
        comment: "Chyba"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Pajęczynówka – forma okostnej:",
        answer: "Ziarnistości w metamielocytach i mielocytacZia"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Glikoproteiny – co robią?",
        answer: "Łączą podłoże z komórkami",
        comment: "HS s.234 and HS s.669"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Komórki ziarniste duże i Lugaro – gdzie występują?",
        answer: "W korze móżdżku"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawidłowe o układzie krwionośnym mózgu",
        answer: "Ma naczynia limfatyczne",
        comment: "Uwzględnia fakt, że naczynia limfatyczne w mózgu są obecne, choć kontrowersyjne"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co tworzy jamki kostne w kościotworzeniu chrzęstnym?",
        answer: "Łącza"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Warstwa degeneracji",
        answer: "Degenerujące chondrocyty"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Cecha charakterystyczna tkanki tłuszczowej żółtej",
        answer: "Skąpa istota międzykomórkowa"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawdziwe o substancji międzykomórkowej",
        answer: "Tworzona przez fibroblasty i ich odpowiedniki"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Komórki macierzyste układu nerwowego – gdzie nie ma?",
        answer: "Opona twarda"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Które z podanych to nie są eksteroreceptory?",
        answer: "Baroreceptory w naczyniach"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co wytwarza histaminę i heparynę?",
        answer: "Komórki tuczne",
        comment: "Alternatywnie: bazofile, ale prawidłowa odpowiedź to komórki tuczne"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Płytka Nasadowa",
        answer: "Pod nasadą z chrząstki szklistej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Hemacytopoeza – gdzie?",
        answer: "W szpiku czerwonym kości"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Grubowłóknista – gdzie występuje?",
        answer: "Wyrostki zębodołowe",
        comment: "baza dobra w chuj"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie występuje tkanka galaretowata?",
        answer: "Miazga zęba",
        comment: "baza"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Tkanka łączna luźna siateczkowata",
        answer: "Tkanka łączna luźna siateczkowata",
        comment: "Odpowiedź sugerowana – nie tylko warstwa siateczkowata skóry została podana"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Osłonka mielinowa",
        answer: "Barwi się czterotlenkiem osmu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Dendryty",
        answer: "Prowadzą w kierunku perykarionu; mają liczne neurofilamenty i mikrotubule"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co nie bierze udziału w skurczu?",
        answer: "Keratyna"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Kinaza kreatyny",
        answer: "W prążku miofibryli, dostarcza ATP"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co jest w istocie białej?",
        answer: "Pęczki nerwowe, astrocyty, włókniste"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Tkanka łączna właściwa luźna tworzy:",
        options: {
            A: "Torebki wielu narządów",
            B: "Zrąb grasicy",
            C: "Zrąb szpiku kostnego"
        },
        answer: "C",
        comment: "Torebki i zrąb grasicy nie są tworzone przez tkankę łączną właściwą luźną; tylko zrąb szpiku kostnego"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Komórki mioepitelialne:",
        options: {
            A: "Są przy ujściu cewek gruczołów",
            B: "Gdy nie działają, zalega wydzielina w gruczołach",
            C: "Mają zdolności kurczliwe",
            D: "To komórki nabłonka"
        },
        answer: "E",
        comment: "Odpowiedź: wszystkie wymienione"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Białka osocza odpowiedzialne za transport m.in. cholesterolu:",
        options: {
            A: "Apolipoproteiny",
            B: "Albuminy",
            C: "Globuliny",
            D: "Inne"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Ochrzęstna jest podobna do:",
        options: {
            A: "Tkanki chrzęstnej włóknistej",
            B: "Tkanki chrzęstnej szklistej",
            C: "Tkanki łącznej właściwej zbitej",
            D: "Tkanki łącznej włóknistej"
        },
        answer: "C",
        comment: "Wg Saw. s185 – 'Tkanka łączna właściwa włóknista'"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Substancje, które wewnątrzwydzielniczo wydziela tkanka tłuszczowa:",
        options: {
            A: "Resystyna",
            B: "Inne",
            C: "Leptyna",
            D: "Odpowiedzi A i C prawidłowe"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "W ochrzęstnej nie ma:",
        options: {
            A: "Fibroblastów",
            B: "Naczyń krwionośnych",
            C: "Nerwów",
            D: "Inne"
        },
        answer: "A",
        comment: "Fibroblastów nie występuje w ochrzęstnej"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co wytwarza kolagenazę?",
        options: {
            a: "Osteoblasty",
            b: "Fibroblasty"
        },
        answer: "b",
        comment: "Saw. s152 – kolagenaza jest wydzielana przez fibroblasty i histiocyty"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co tworzy kość grubowłóknista?",
        answer: "Wyrostki zębodołowe, pierwotna (płodowa) kość grubowłóknista, ziarnistości – kolagen",
        comment: "baza dobra w chuj"
    },
    {
        type: "text",
        question: "O retikulocytach:",
        answer: "Jest ich 2%",
        comment: "BAZA LIVE 24/25"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Fasciculi, lemnisci, capsulae itp. odnoszą się do:",
        answer: "Istoty białej mózgowia",
        comment: "Do wyboru były też istota szara rdzenia"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Tkanka tłuszczowa żółta:",
        options: {
            A: "Ma położone centralnie jądro (to na pewno nie)",
            B: "Jej nowotwór to zimowiak (to brunatna)",
            C: "Wydziela ciepło",
            D: "Pełni funkcję wewnątrzwydzielniczą"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Megakariocyt:",
        options: {
            a: "Ma zasadochłonną cytoplazmę",
            b: "Ma jądro segmentowane i poliploidalne"
        },
        answer: "a",
        comment: "Megakariocyt nie ma segmentowanego jądra"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co nie należy do proteoglikanów:",
        options: {
            A: "Laminina",
            B: "Dekoryna",
            C: "Agrekan"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Kwas hialuronowy:",
        options: {
            A: "Należy do GAG",
            B: "Należy do proteoglikanów"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co wydzielają komórki plazmatyczne:",
        options: {
            A: "Gamma globuliny",
            B: "Alfa globuliny",
            C: "Inne"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie są filamenty grube:",
        options: {
            A: "Prążek Z",
            B: "Prążek I",
            C: "Prążek A"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Grupa krwi B",
        options: {
            A: "ma przeciwciała anty-A",
            B: "ma antygeny B",
            C: "ma przeciwciała anty-B",
            D: "ma przeciwciała anty-A i antygeny B"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czego odpowiednikiem jest opona twarda?",
        answer: "Okostna"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co tworzy tkanka właściwa luźna?",
        options: {
            A: "zrąb grasicy",
            B: "zrąb szpiku czerwonego",
            C: "torebki narządów wewnętrznych",
            D: "A i B są poprawne",
            E: "A, B, C są poprawne"
        },
        answer: "B",
        comment: "Według Saw. s.169, torebki tworzy tkanka łączna zbita nieregularna, a grasicę tworzy nabłonkowa"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Efekt antylipolityczny wywołany przez:",
        answer: "Insulinę"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie jest znaczenie naprzemiennego występowania jasnych i ciemnych prążków miofibryli?",
        answer: "Zdolność kurczenia się"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co należy do adipokin?",
        answer: "Leptyna",
        comment: "Odpowiedź sugeruje, że zarówno leptyna, jak i resistyna mogą być brane pod uwagę"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czego nie ma w ochrzęstnej?",
        options: {
            A: "naczyń limfatycznych",
            B: "naczyń krwionośnych",
            C: "nerwów",
            D: "kanalików",
            E: "grup izogenicznych"
        },
        answer: "E",
        comment: "Grup izogenicznych nigdy nie ma w ochrzęstnej"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co rozszerza naczynia krwionośne?",
        options: {
            A: "Histamina",
            B: "Heparyna",
            C: "Inne"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Dendryty",
        options: {
            A: "mają mikrotubule i neurofilamenty",
            B: "przewodzą impuls w kierunku perykarionu",
            C: "nie mają osłonki mielinowej"
        },
        answer: "A, B, C"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaki proteoglikan występuje w tkance łącznej?",
        answer: "Dekoryna"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie cytokiny biorą udział w kościotworzeniu?",
        options: {
            A: "WNT",
            B: "TGF beta",
            C: "FGF",
            D: "Wszystkie poprawne"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co znajduje się w centrum dysku międzykręgowego oprócz kwasu hialuronowego?",
        answer: "Kolagen II",
        comment: "Choć w pierścieniu włóknistym może występować też kolagen I, odpowiedź wskazana to kolagen II (jądro miażdżyste)"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co wchodzi w skład kory starej?",
        options: {
            A: "Hipokamp",
            B: "Ciało migdałowate",
            C: "Gałka blada",
            D: "Prążkowie"
        },
        answer: "A, B, C",
        comment: "Prążkowie to zła odpowiedź"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Po zakażeniu pasożytem wzrasta liczba:",
        options: {
            A: "Granulocytów kwasochłonnych",
            B: "Granulocytów obojętnochłonnych",
            C: "Granulocytów zasadochłonnych",
            D: "Limfocytów"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Fałszywe zdanie o płynie tkankowym:",
        options: {
            A: "Przesącz osocza",
            B: "Krąży w istocie międzykomórkowej",
            C: "Pełni funkcję transportową",
            D: "Zawiera substancje odżywcze i metabolity",
            E: "Jest tworzony przez komórki tuczne"
        },
        answer: "E",
        comment: "Komórki tuczne nie tworzą płynu tkankowego"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czego prekursorem są mieloblasty?",
        answer: "Granulocytów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co znajduje się w centrum dysku międzykręgowego oprócz kolagenu?",
        answer: "Kolagen II",
        comment: "Główna odpowiedź: kolagen II; dodatkowo występuje chrząstka włóknista (obwodowy pierścień) i kwas hialuronowy"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie zachodzi erytropoeza?",
        options: {
            A: "W wątrobie",
            B: "W śledzionie",
            C: "W czerwonym szpiku kostnym"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jak wygląda tkanka tłuszczowa brunatna pod mikroskopem?",
        answer: "Widoczne małe kropelki w cytoplazmie po wypłukaniu kropel tłuszczu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie występuje kość grubowłóknista?",
        answer: "Wyrostki zębodołowe"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie jest najwięcej chrząstki włóknistej?",
        options: {
            A: "W oskrzelach (szklista)",
            B: "W małżowinie ucha (sprężysta)",
            C: "W spojeniu łonowym",
            D: "W nagłośni (sprężysta)",
            E: "B, C, D"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Kościotworzenie na podłożu błoniastym zachodzi pod wpływem:",
        options: {
            A: "WNT",
            B: "TGF beta",
            C: "FGF",
            D: "Inne",
            E: "Prawidłowe: A, B, C"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Pierwotna tkanka kostna",
        answer: "Grubowłóknista"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co to jest hialuromer?",
        answer: "Obwodowa część płytki"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Grupa krwi B",
        options: {
            A: "ma przeciwciała anty-A",
            B: "ma antygeny B",
            C: "ma przeciwciała anty-B",
            D: "ma przeciwciała anty-A i antygeny B"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czego odpowiednikiem jest opona twarda?",
        answer: "Okostna"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co tworzy tkanka właściwa luźna?",
        options: {
            A: "zrąb grasicy",
            B: "zrąb szpiku czerwonego",
            C: "torebki narządów wewnętrznych",
            D: "A i B są poprawne",
            E: "A, B, C są poprawne"
        },
        answer: "B",
        comment: "Według Saw. s.169, torebki tworzy tkanka łączna zbita nieregularna, a grasicę – nabłonkowa"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co to wydzielanie holokrynowe?",
        answer: "Komórki rozpadają się"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Efekt antylipolityczny wywołany przez:",
        answer: "Insulinę"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie jest znaczenie naprzemiennego występowania jasnych i ciemnych prążków miofibryli?",
        answer: "Zdolność kurczenia się"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co należy do adipokin?",
        options: {
            A: "Leptyna",
            B: "Resystyna",
            C: "Oba powyższe"
        },
        answer: "C",
        comment: "Odpowiedź sugeruje zarówno leptynę, jak i resistynę"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czego nie ma w ochrzęstnej?",
        options: {
            A: "naczyń limfatycznych",
            B: "naczyń krwionośnych",
            C: "nerwów",
            D: "kanalików",
            E: "grup izogenicznych"
        },
        answer: "E",
        comment: "Grup izogenicznych nigdy nie ma w ochrzęstnej"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co rozszerza naczynia krwionośne?",
        options: {
            A: "Histamina",
            B: "Heparyna",
            C: "Inne"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Dendryty",
        options: {
            A: "mają mikrotubule i neurofilamenty",
            B: "przewodzą impuls w kierunku perykarionu",
            C: "nie mają osłonki mielinowej"
        },
        answer: "A, B, C"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaki proteoglikan występuje w tkance łącznej?",
        answer: "Dekoryna"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie cytokiny biorą udział w kościotworzeniu?",
        options: {
            A: "WNT",
            B: "TGF beta",
            C: "FGF",
            D: "Wszystkie poprawne"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co znajduje się w centrum dysku międzykręgowego oprócz kwasu hialuronowego?",
        answer: "Kolagen II",
        comment: "Odpowiedź wskazana to kolagen II (jądro miażdżyste)"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie zachodzi erytropoeza?",
        options: {
            A: "W wątrobie",
            B: "W śledzionie",
            C: "W czerwonym szpiku kostnym"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jak wygląda tkanka tłuszczowa brunatna pod mikroskopem?",
        answer: "Widoczne małe kropelki w cytoplazmie po wypłukaniu kropel tłuszczu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co tworzy kość grubowłóknista?",
        answer: "Wyrostki zębodołowe",
        comment: "baza dobra w chuj"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie występuje najwięcej chrząstki włóknistej?",
        options: {
            A: "W oskrzelach (szklista)",
            B: "W małżowinie ucha (sprężysta)",
            C: "W spojeniu łonowym",
            D: "W nagłośni (sprężysta)",
            E: "Odpowiedzi B, C, D"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Kościotworzenie na podłożu błoniastym zachodzi pod wpływem:",
        options: {
            A: "WNT",
            B: "TGF beta",
            C: "FGF",
            D: "Inne",
            E: "Prawidłowe: A, B, C"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Pierwotna tkanka kostna grubowłóknista",
        answer: "Grubowłóknista"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jak wygląda tkanka tłuszczowa brunatna pod mikroskopem?",
        answer: "Bogato unaczyniona i z miejscami po kroplach tłuszczu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Które białko transportuje cholesterol we krwi?",
        answer: "Apolipoproteiny"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czym charakteryzuje się więzadło obłe macicy?",
        options: {
            A: "Agrekan",
            B: "Komórki tuczne",
            C: "Komórki mięśni gładkich",
            D: "Włókna fibulinowe",
            E: "Kolagen typu II"
        },
        answer: "C",
        comment: "Saw s.169 - Komórki mięśni gładkich"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czym różni się istota podstawowa chrząstki szklistej u noworodka i dorosłego przy barwieniu HE?",
        options: {
            a: "ilością naczyń krwionośnych",
            b: "rodzajem kolagenu",
            c: "skostnieniem/utwardzeniem (wapnieniem)",
            d: "AB",
            e: "ABC"
        },
        answer: "e"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Kinaza fosfokreatyny:",
        answer: "W prążku M dostarcza ATP z fosforanu kreatyny"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Termogenina – ze transportowana z cytoplazmy do mitochondriów?",
        answer: "Z cytoplazmy do mitochondriów"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Podczas głodu w pierwszej kolejności zużywany jest tłuszcz z:",
        options: {
            A: "Krezki i podskórnego",
            B: "Załopatkowego",
            C: "Okolic tętnic brzusznych"
        },
        answer: "A",
        comment: "HS. str. 178"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Które komórki są tylko w szpiku czerwonym (tylko niedojrzałe)?",
        answer: "Wszystkie niedojrzałe komórki"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Limfocyty – czy są niejednorodną grupą o różnych CD?",
        answer: "Tak"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Kanał Volkmanna – co znajduje się w środku?",
        answer: "Naczynia krwionośne",
        comment: "baza dobra w chuj"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie połączenia typowe dla nabłonka wchłaniającego?",
        answer: "Zamykające, zwierające, desmosomy, nexus – wszystkie poprawne"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Cechy komórek wydzielniczych (nie nabłonka) – co je charakteryzuje?",
        answer: "Mają dużo mitochondriów"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co jest analogiem linii Z?",
        options: {
            A: "Kaweola",
            B: "Mikrokosmki",
            C: "Ciało gęste"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co to jest hematokryt?",
        options: {
            A: "Objętość erytrocytów / objętość krwi całkowitej",
            B: "Liczba erytrocytów / objętość krwi całkowitej",
            C: "Objętość erytrocytów / objętość osocza",
            D: "x",
            E: "x"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Pochodzenie komórki mikrogleju",
        answer: "Mezoderma"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie połączenia występują w sercu?",
        answer: "Desmosomy, nexus oraz obwódki – wszystkie wymienione"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie są komórki baldaszkowate?",
        options: {
            A: "Nabłonek przejściowy",
            B: "Nabłonek wielowarstwowy"
        },
        answer: "A",
        comment: "baza dobra w chuj"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Z czego jest jądro miażdżyste?",
        answer: "Jądro miażdżyste jest zbudowane z galaretowatej istoty międzykomórkowej tkanki łącznej",
        comment: "HS str. 189"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Limfocyty T",
        answer: "Posiadają receptory CD",
        comment: "baza live 24/25"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym się różni tkanka chrzęstna noworodka i dorosłego?",
        answer: "nw"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Z jakiego kolagenu są włókna siateczkowate?",
        answer: "Typ III",
        comment: "dobra w chuj"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Fibronektyna – zdanie prawdziwe",
        answer: "Wiąże heparynę, integrynę itp."
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie komórki w móżdżku?",
        options: {
            A: "Gwiaździste",
            B: "Piramidowe",
            C: "x",
            D: "A i B"
        },
        answer: "D",
        comment: "Chat mówi D; jednak piramidowe chyba nie"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Estron:",
        options: {
            A: "Option A (niepoprawna)",
            B: "Option B (niepoprawna)",
            C: "Option C (niepoprawna)",
            D: "Adipokina wydzielana przez komórki tłuszczowe, zwiększa odporność tkanek na insulinę, a jej stężenie jest podwyższone u osób otyłych",
            E: "Kombinacja powyższych"
        },
        answer: "D",
        comment: "Pytanie pseudojednokrotnego wyboru; dodatkowo: A. Mają rdzeń zbudowany z mikrotubuli, B. Wszystkie są ruchome"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Rzęski nabłonka:",
        options: {
            A: "Ruchome",
            B: "Nieruchome"
        },
        answer: "B",
        comment: "Wszystkie są nieruchome"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czym się różnią aksony od dendrytów?",
        options: {
            A: "Mają równą średnicę na całej długości",
            B: "Transportują tylko od perikarionu do obwodu",
            C: "Ich mikrotubule są ustawione końcem – do perikarionu",
            D: "Wszystkie poprawne",
            E: "Jakieś dwie poprawne"
        },
        answer: "D",
        comment: "Dendryty mają różną średnicę w miarę rozgałęzień i przewodzą zawsze ku perikarionowi (HS 299-300)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Chrząstka włóknista:",
        answer: "Może tworzyć pierścień włóknisty",
        comment: "Opcje inne złe; tworzy jądro miażdżyste"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Wszystkie komórki tego nabłonka mają kontakt z błoną podstawną. To stwierdzenie odnosi się do:",
        answer: "Nabłonka wielorzędowego",
        comment: "Pozostałe złe odpowiedzi: nabłonek podniebienia, jednowarstwowy sześcienny, jednowarstwowy płaski, jednowarstwowy walcowaty. Wszystkie jednowarstwowe mają kontakt."
    },
    {
        type: "text",
        question: "Fałszywe o naczyniach włosowatych szpiku kostnego:",
        answer: "Mają grubą warstwę środkową z tkanki mięśniowej gładkiej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co może być składnikiem istoty podstawowej tkanki łącznej właściwej?",
        answer: "Glikozoaminoglikany",
        comment: "dobra w chuj"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jaka opona otacza korę mózgu?",
        options: {
            A: "Opona miękka",
            B: "Opona naczyniowa",
            C: "Opona twarda",
            D: "Pajęczynówka",
            E: "Podpajęczynówka"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Komórki neurogleju obwodowego układu nerwowego:",
        answer: "Komórki satelitarne zwojów nerwowych i lemocyty",
        comment: "baza live 23/24"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Osteoblasty:",
        options: {
            A: "Mają kwasochłonną cytoplazmę",
            B: "Łączą się za pomocą połączeń typu nexus",
            C: "Powstają wskutek różnicowania pod wpływem BMP",
            D: "Kombinacja B i C"
        },
        answer: "D",
        comment: "Poprawna chyba była B i C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Równoległe ułożenie włókien kolagenowych NIE jest charakterystyczne dla:",
        options: {
            A: "Ścięgna",
            B: "Rozcięgna",
            C: "Powięzi",
            D: "Więzadła",
            E: "Śródmięsnej"
        },
        answer: "C",
        comment: "Powięzi – odpowiedź jest niepoprawna"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co tworzy pierścień włóknisty (jaka tkanka)?",
        options: {
            A: "Kolagen II",
            B: "Tkanka chrzęstna włóknista",
            C: "Tkanka chrzęstna szklista"
        },
        answer: "B",
        comment: "Może tworzyć pierścień włóknisty"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co tworzy jądro miażdżyste?",
        options: {
            A: "Tkanka łączna galaretowata",
            B: "Tkanka chrzęstna sprężysta",
            C: "Tkanka chrzęstna włóknista"
        },
        answer: "A",
        comment: "Jądro miażdżyste (nucleus pulposus) jest zbudowane z galaretowatej istoty międzykomórkowej"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Kanał centralny, róg przedni, kanał centralny należą do:",
        options: {
            A: "Rdzenia kręgowego",
            B: "Hipokampa",
            C: "Podwzgórza",
            D: "Fornix"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Tworzenie tropokolagenu:",
        options: {
            A: "Powstaje w cytoplazmie",
            B: "Agreguje przez nieskręcone końcówki czegoś",
            C: "Agreguje, żeby wytworzyć włókienka",
            D: "Kombinacje"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Albumina: (zaznacz fałsz)",
        options: {
            A: "Powstaje w hepatocytach",
            B: "Powstaje jako jedyna przez komórki plazmatyczne",
            C: "Uczestniczy w transporcie"
        },
        answer: "B",
        comment: "Fałszywe jest, że albumina powstaje przez komórki plazmatyczne; produkowana jest w wątrobie"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Rzęski w tkance nabłonkowej:",
        options: {
            A: "Zawsze nieruchome",
            B: "Zawsze ruchome",
            C: "Mają rdzeń z mikrotubul",
            D: "Mają rdzeń z aktyny",
            E: "Inne"
        },
        answer: "C",
        comment: "Typowe rzęski posiadają rdzeń z mikrotubul"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Osteon – co to jest?",
        options: {
            A: "Podstawowa jednostka strukturalna tkanki kostnej drobnowłóknistej zbitej",
            B: "Podstawowa jednostka strukturalna tkanki grubowłóknistej"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czego nie ma w śródmięsnej?",
        options: {
            A: "Komórek tucznych",
            B: "Naczyń krwionośnych",
            C: "Fibroblastów",
            D: "Naczyń limfatycznych",
            E: "Włókien siateczkowych"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "W jakim nabłonku WSZYSTKIE komórki stykają się z błoną podstawną?",
        options: {
            A: "Jednowarstwowy płaski",
            B: "Wielorzędowy",
            C: "Nabłonek podniebienia",
            D: "Jednowarstwowy sześcienny",
            E: "Jednowarstwowy walcowaty"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Tigroid to:",
        options: {
            A: "Siateczka śródplazmatyczna gładka",
            B: "Skupiska rybosomów"
        },
        answer: "B",
        comment: "Tigroid oznacza skupiska rybosomów, co odpowiada obfitej siateczce śródplazmatycznej szorstkiej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co jest prekursorem (czego prekursorem jest) monocyt?",
        answer: "Monocyt jest prekursorem histiocytu"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jaki nabłonek w świetle żołądka?",
        options: {
            A: "Jednowarstwowy walcowaty",
            B: "Jednowarstwowy płaski",
            C: "Wielowarstwowy płaski",
            D: "Wielorzędowy"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co jest cytoplazmą komórki mięśniowej?",
        options: {
            A: "Miofibryle",
            B: "Miotubule",
            C: "Miozyna",
            D: "SER",
            E: "Sarkoplazma"
        },
        answer: "E",
        comment: "Cytoplazmą komórki mięśniowej jest sarkoplazma"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Komórki mięśniowe gładkie:",
        answer: "Są ruchowo unerwione przez układ autonomiczny"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakiej funkcji NIE pełni układ nerwowy autonomiczny?",
        answer: "Doprowadzanie impulsów do płytek motorycznych mięśni szkieletowych"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Apolipoproteiny – funkcja:",
        answer: "Transport lipidów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Opona twarda jest rodzajem:",
        answer: "Okostnej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Włókna Sharpeya:",
        answer: "Łączą okostną z kością"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Grupa krwi B:",
        options: {
            A: "ma przeciwciała anty-A",
            B: "ma antygeny B",
            C: "ma przeciwciała anty-B",
            D: "ma przeciwciała anty-A i antygeny B"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czego odpowiednikiem jest opona twarda?",
        answer: "Okostna"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co tworzy tkanka właściwa luźna?",
        options: {
            A: "zrąb grasicy",
            B: "zrąb szpiku czerwonego",
            C: "torebki narządów wewnętrznych",
            D: "A i B są poprawne",
            E: "A, B, C są poprawne"
        },
        answer: "B",
        comment: "Według Saw. s.169, torebki tworzy tkanka łączna zbita nieregularna, a grasicę – nabłonkowa"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Efekt antylipolityczny wywołany przez:",
        answer: "Insulinę"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie jest znaczenie naprzemiennego występowania jasnych i ciemnych prążków miofibryli?",
        answer: "Zdolność kurczenia się"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co należy do adipokin?",
        options: {
            A: "Leptyna",
            B: "Resistyna",
            C: "Oba powyższe"
        },
        answer: "C",
        comment: "Sugerowane są zarówno leptyna, jak i resistyna"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czego nie ma w ochrzęstnej?",
        options: {
            A: "Naczyń limfatycznych",
            B: "Naczyń krwionośnych",
            C: "Nerwów",
            D: "Kanalików",
            E: "Grup izogenicznych"
        },
        answer: "E",
        comment: "Grup izogenicznych nigdy nie ma w ochrzęstnej"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co rozszerza naczynia krwionośne?",
        options: {
            A: "Histamina",
            B: "Heparyna",
            C: "Inne"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Dendryty:",
        options: {
            A: "Mają mikrotubule i neurofilamenty",
            B: "Przewodzą impuls w kierunku perykarionu",
            C: "Nie mają osłonki mielinowej",
            D: "A i B"
        },
        answer: "A i B"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaki proteoglikan występuje w tkance łącznej?",
        answer: "Dekoryna"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie cytokiny biorą udział w kościotworzeniu?",
        options: {
            A: "WNT",
            B: "TGF beta",
            C: "FGF",
            D: "Wszystkie poprawne"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie zachodzi erytropoeza?",
        options: {
            A: "W wątrobie",
            B: "W śledzionie",
            C: "W czerwonym szpiku kostnym"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jak wygląda tkanka tłuszczowa brunatna pod mikroskopem?",
        answer: "Widoczne małe kropelki w cytoplazmie po wypłukaniu kropel tłuszczu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co tworzy kość grubowłóknista?",
        answer: "Wyrostki zębodołowe",
        comment: "baza dobra w chuj"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie występuje najwięcej chrząstki włóknistej?",
        options: {
            A: "W oskrzelach (szklista)",
            B: "W małżowinie ucha (sprężysta)",
            C: "W spojeniu łonowym",
            D: "W nagłośni (sprężysta)",
            E: "B, C, D"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Kościotworzenie na podłożu błoniastym zachodzi pod wpływem:",
        options: {
            A: "WNT",
            B: "TGF beta",
            C: "FGF",
            D: "Inne",
            E: "Prawidłowe: A, B, C"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jak wygląda tkanka tłuszczowa brunatna pod mikroskopem?",
        answer: "Bogato unaczyniona i z miejscami po kroplach tłuszczu"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Albumina: (zaznacz fałsz)",
        options: {
            A: "Powstaje w hepatocytach",
            B: "Powstaje jako jedyna przez komórki plazmatyczne",
            C: "Uczestniczy w transporcie"
        },
        answer: "B",
        comment: "Fałszywe jest, że albumina powstaje przez komórki plazmatyczne; produkowana jest w wątrobie"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Rzęski w tkance nabłonkowej:",
        options: {
            A: "Zawsze nieruchome",
            B: "Zawsze ruchome",
            C: "Mają rdzeń z mikrotubul",
            D: "Mają rdzeń z aktyny",
            E: "Inne"
        },
        answer: "C",
        comment: "Typowe rzęski posiadają rdzeń z mikrotubul"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Osteon – co to jest?",
        options: {
            A: "Podstawowa jednostka strukturalna tkanki kostnej drobnowłóknistej zbitej",
            B: "Podstawowa jednostka strukturalna tkanki grubowłóknistej"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czego nie ma w śródmięsnej?",
        options: {
            A: "Komórek tucznych",
            B: "Naczyń krwionośnych",
            C: "Fibroblastów",
            D: "Naczyń limfatycznych",
            E: "Włókien siateczkowych"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "W jakim nabłonku WSZYSTKIE komórki stykają się z błoną podstawną?",
        options: {
            A: "Jednowarstwowy płaski",
            B: "Wielorzędowy",
            C: "Nabłonek podniebienia",
            D: "Jednowarstwowy sześcienny",
            E: "Jednowarstwowy walcowaty"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Tigroid to:",
        options: {
            A: "Siateczka śródplazmatyczna gładka",
            B: "Skupiska rybosomów"
        },
        answer: "B",
        comment: "Tigroid oznacza skupiska rybosomów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co jest prekursorem (czego prekursorem jest) monocyt?",
        answer: "Monocyt jest prekursorem histiocytu"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jaki nabłonek w świetle żołądka?",
        options: {
            A: "Jednowarstwowy walcowaty",
            B: "Jednowarstwowy płaski",
            C: "Wielowarstwowy płaski",
            D: "Wielorzędowy"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co jest cytoplazmą komórki mięśniowej?",
        options: {
            A: "Miofibryle",
            B: "Miotubule",
            C: "Miozyna",
            D: "SER",
            E: "Sarkoplazma"
        },
        answer: "E",
        comment: "Cytoplazmą komórki mięśniowej jest sarkoplazma"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Komórki mięśniowe gładkie:",
        answer: "Są ruchowo unerwione przez układ autonomiczny"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakiej funkcji NIE pełni układ nerwowy autonomiczny?",
        answer: "Doprowadzanie impulsów do płytek motorycznych mięśni szkieletowych"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Apolipoproteiny – funkcja:",
        answer: "Transport lipidów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Opona twarda jest rodzajem:",
        answer: "Okostnej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Włókna Sharpeya:",
        answer: "Łączą okostną z kością"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie występuje tkanka nabłonkowa wielowarstwowa płaska?",
        answer: "Jama ustna, przełyk, odbyt, pochwa, rogówka; w przełyku i rogówce nierogowaciejący; w pochwie i odbycie też nierogowaciejący"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Histiocyty – inna nazwa?",
        answer: "Makrofagi"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie włókna kolagenowe występują w chrząstce sprężystej?",
        answer: "Włókna kolagenu typu II"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czy włókna mięśniowe mają blaszkę podstawną?",
        answer: "Tak, są do niej przymocowane za pomocą dystroglikanu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co wytwarza osłonki mielinowe w ośrodkowym układzie nerwowym?",
        answer: "Oligodendrocyty"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Białko w kształcie krzyża z 3 łańcuchów?",
        answer: "Laminina"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co wytwarza osłonki mielinowe w obwodowym układzie nerwowym?",
        answer: "Lemocyty (komórki Schwanna)"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co nie należy do komórek napływowych?",
        options: {
            A: "Eozynofil",
            B: "Neutrofil",
            C: "Limfocyt B",
            D: "Limfocyt T",
            E: "Megakarioblast"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "text",
        question: "W którym stadium granulocytopoezy możliwa jest rozróżnienie ziarenek na eozynofilne i bazofilne?",
        answer: "Mielocyt"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie wypustki komórek piramidowych w korze nowej i jak biegną?",
        options: {
            A: "Aksony do warstwy zewnętrznej kory",
            B: "Aksony i dendryty biegną równolegle",
            C: "Aksony do wewnątrz a dendryty do zewnątrz",
            D: "Aksony biegną do istoty białej, a dendryty do powierzchni kory"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co uczestniczy w transporcie wzdłuż aksonu?",
        options: {
            A: "Mikrotubule i neurofilamenty",
            B: "Kanały jonowe",
            C: "Mitochondria"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Wtórny punkt kostnienia – gdzie powstaje?",
        answer: "W nasadach kości długich"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Dlaczego w tkance chrzęstnej szklistej nie widać na preparatach włókien kolagenowych?",
        options: {
            A: "Bo występują tam tylko włókna kolagenowe I",
            B: "Bo występują tam tylko włókna kolagenowe II",
            C: "Ponieważ włókna kolagenowe mają taki sam współczynnik załamania światła co ECM"
        },
        answer: "C",
        comment: "BAZA LIVE 23/24"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Neuroprzekaźnik hamujący",
        options: {
            A: "Acetylocholina",
            B: "GABA (kwas gamma-aminomasłowy)",
            C: "Dopamina",
            D: "Inne"
        },
        answer: "B",
        comment: "Wg bazy live 23/23 hamująca jest GABA i glicyna"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaki neuroprzekaźnik występuje w synapsie nerwowo-mięśniowej?",
        answer: "Acetylocholina"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaki nabłonek widzimy pod mikroskopem w ścianie żołądka?",
        answer: "Jednowarstwowy walcowaty"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie cechy charakteryzują nabłonek wielorzędowy?",
        answer: "Wszystkie komórki przylegają do błony podstawnej"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Histiocyty – wybierz prawidłową odpowiedź:",
        options: {
            A: "Prezentują antygeny limfocytom T i B",
            B: "Wydzielają czynniki (F)",
            C: "Wydzielają defensyny",
            D: "A i B",
            E: "A, B, C"
        },
        answer: "B",
        comment: "Defensyny są głównie wydzielane przez neutrofile"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Pierwotny punkt kostnienia",
        options: {
            A: "W tworzeniu uczestniczą komórki osteoprogenitorowe",
            B: "Występuje w nasadzie kości długiej",
            C: "Występuje wyłącznie w modelu kostnienia na podłożu chrzęstnym",
            D: "A i C"
        },
        answer: "A",
        comment: "Sawicki 225 - tylko odpowiedź A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co to jest surowica?",
        options: {
            A: "Osocze bez albuminy",
            B: "Osocze bogate w globuliny",
            C: "Krew pozbawiona czynników krzepnięcia (bez fibryny i czynników krzepnięcia)",
            D: "Żadna odpowiedź nie jest prawidłowa"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Hemoliza to:",
        options: {
            A: "Rozpad błony erytrocytów i uwalnianie hemoglobiny",
            B: "Wchłanianie erytrocytów przez makrofagi"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Choroba hemolityczna u płodu/noworodka może być spowodowana przez:",
        options: {
            A: "Dziecko Rh+; matka Rh-",
            B: "Dziecko grupa krwi 0; matka A",
            C: "Dziecko grupa krwi B; matka A",
            D: "A i C",
            E: "B i C"
        },
        answer: "A",
        comment: "Sawicki 225 – tylko odpowiedź A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Nabłonek jednowarstwowy płaski nie występuje:",
        options: {
            A: "W aorcie",
            B: "W rogówce",
            C: "W jelicie cienkim"
        },
        answer: "B"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Kanalik T – wybierz prawidłową odpowiedź dotyczącą jego budowy:",
        options: {
            A: "Przedłużenie sarkolemy",
            B: "Jest siateczką sarkoplazmatyczną",
            C: "Jest wpukleniem sarkolemy do wnętrza włókna mięśniowego"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Opona twarda jest zbudowana z:",
        options: {
            A: "Uwapnionej pilśni nerwowej",
            B: "Tkanki łącznej właściwej",
            C: "Chrząstki",
            D: "Kości"
        },
        answer: "B"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Nieruchome połączenie kości to:",
        options: {
            A: "Diarthrosis",
            B: "Synchondrosis",
            C: "Syndesmosis",
            D: "Synostosis",
            E: "Gomphosis"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Typowe objawy zapalenia to:",
        options: {
            A: "Zaczerwienienie",
            B: "Podwyższona temperatura",
            C: "Hipertrofia",
            D: "A i B",
            E: "A, B, C"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czego nie widać pod mikroskopem przy przekroju przez nerw obwodowy?",
        options: {
            A: "Jąder neuronów",
            B: "Inne"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Kanał Volkmanna – wybierz prawidłową odpowiedź:",
        options: {
            A: "Biegnie równolegle do osteonu",
            B: "Ma ściany wyłożone okostną",
            C: "Zawiera wypustki osteocytów",
            D: "Zawiera naczynie krwionośne i nerw",
            E: "Wszystkie odpowiedzi poprawne"
        },
        answer: "D",
        comment: "Według niektórych źródeł, kanał Volkmanna zawiera tylko naczynie krwionośne (nerw może być kontrowersyjny)"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Do metaloproteinaz należy:",
        options: {
            A: "Histamina",
            B: "Heparyna",
            C: "Stromelizyna (gelatinaza, kolagenaza)"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Do kadheryn łączących filamenty pośrednie przy pomocy katenin należy:",
        options: {
            A: "desmoglobina",
            B: "kadheryna K",
            C: "kadheryna N",
            D: "kadheryna E",
            E: "kadheryna P"
        },
        answer: "C",
        comment: "Prawidłowa odpowiedź to kadheryna N, która łączy filamenty pośrednie przy pomocy katenin."
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Wtórne kostnienie:",
        options: {
            A: "przy nasadach",
            B: "Nasady kości długich",
            C: "w kościach płaskich",
            D: "w trzonie kości długich",
            E: "Wszystkie wymienione"
        },
        answer: "B",
        comment: "Wtórne kostnienie zachodzi głównie w nasadach kości długich."
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Pierwotne kostnienie:",
        options: {
            A: "Czynniki osteoprogenitorowe",
            B: "Nasady kości długich – wtórne kostnienie",
            C: "Występuje tylko w kostnieniu na podłożu chrzęstnym",
            D: "Inne",
            E: "A, B i C"
        },
        answer: "A",
        comment: "Pierwotne kostnienie zachodzi dzięki działaniu czynników osteoprogenitorowych."
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Hemoliza to:",
        options: {
            A: "Przerwanie błony erytrocytów, skutkiem jest wypływ hemoglobiny",
            B: "Fagocytoza erytrocytów przez makrofagi"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Wybarwiające się w retikulocytach pozostałości to:",
        options: {
            A: "Siateczka szorstka",
            B: "Siateczka gładka",
            C: "Aparat Golgiego",
            D: "Jądro"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co nie jest unerwione przez autonomiczny układ nerwowy?",
        answer: "Mięsień szkieletowy"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Fałszywe o włókienku nerwowo-mięśniowym:",
        options: {
            A: "Włókna śródwrzecionkowe leżą prostopadle do włókien zewnętrznych"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Z czym łączą się jony wapnia?",
        options: {
            A: "Kinaza kreatynowa",
            B: "Miozyna II",
            C: "Inne",
            D: "A i B",
            E: "A, B i C"
        },
        answer: "D",
        comment: "Odpowiedź to kombinacja kinazy kreatynowej i miozyny II; kalmodulina/kaldesmon nie wchodzi w skład tej odpowiedzi."
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Z czym łączą się filamenty grube?",
        options: {
            A: "Titina",
            B: "Tropomiozyna",
            C: "Troponina",
            D: "Kombinacja jakaś",
            E: "A, B, C"
        },
        answer: "A, B",
        comment: "Filamenty grube łączą się głównie z titiną i tropomiozyną; troponina nie bierze udziału."
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Ependymocyty pokrywają:",
        options: {
            A: "Kór móżdżku",
            B: "Splot naczyniówkowy"
        },
        answer: "B",
        comment: "Poprawna odpowiedź to splot naczyniówkowy."
    },
    {
        type: "text",
        question: "Które komórki otoczone są ubogim ECM i mają wielokątny kształt?",
        answer: "Adipocyty i komórki nabłonka"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Zaznacz fałszywą odpowiedź o ziarninie:",
        options: {
            A: "Option A",
            B: "Option B",
            C: "Jest zbudowana z kolagenu typu 3, powstaje z fibroblastów i miofibroblastów, jej powstawanie jest stymulowane przez cytokiny i czynniki wzrostu"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jaka komórka ma lekko zasadową cytoplazmę, fasolowate jądro i średnicę dwa razy większą od erytrocytu?",
        options: {
            A: "Granulocyt kwasochłonny",
            B: "Granulocyt zasadochłonny",
            C: "Monocyt",
            D: "Limfocyt średni",
            E: "Limfocyt duży"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Włókno nerwowe bezrdzenne to:",
        options: {
            A: "Tylko neurolema",
            B: "Lemocyty bez aksonów"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "W warstwie ziarnistej w korze móżdżku duże komórki gwiaździste nazywają się",
        answer: "Olbrzymie koszykowate Purkiniego oraz komórki Golgiego"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie białka wiążą Ca2+?",
        options: {
            A: "Kinaza kreatyny",
            B: "Miozyna II",
            C: "Kalmodulina",
            D: "A i B prawidłowe",
            E: "A, B, C prawidłowe"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaka tkanka występuje w więzadle obłym macicy?",
        answer: "Mięśnie gładkie",
        comment: "HS 169 – Niektóre więzadła obłe macicy zawierają znaczne ilości komórek mięśni gładkich"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "W roztworze NaCl 0,4% erytrocyty pęcznieją i pękają. Jaki to roztwór?",
        options: {
            A: "Hipotoniczny",
            B: "Izotoniczny",
            C: "Hipertoniczny",
            D: "Hiperosmotyczny"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Aktywna forma witaminy D powstaje w:",
        options: {
            A: "Skórze",
            B: "Kościach",
            C: "Nefronie",
            D: "Dwunastnicy",
            E: "Każda z powyższych"
        },
        answer: "C",
        comment: "HS str.215"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co jest przyczyną choroby hemolitycznej noworodków?",
        answer: "Dziecko Rh+; matka Rh-"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jak inaczej są nazywane komórki gwiaździste móżdżku?",
        answer: "Komórki koszyczkowe"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Włókna siateczkowe – czym są wybarwiane?",
        answer: "Żadna z podanych odpowiedzi",
        comment: "Rezorcyna i orceina byłyby dobre"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czego nie ma w strefie spoczynkowej?",
        answer: "Komórki hipertroficzne",
        comment: "Strefa spoczynkowa nie zawiera komórek hipertroficznych"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Kiedy występują hemolityczne choroby u dziecka?",
        options: {
            A: "Kiedy dziecko ma Rh+ a matka Rh-",
            B: "Kiedy dziecko ma grupę 0 a matka A",
            C: "Kiedy dziecko ma grupę A a matka B",
            D: "A i C",
            E: "A, B, C"
        },
        answer: "D",
        comment: "A i C - To było dobrze"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym jest wydzielanie merokrynowe?",
        answer: "Wydzielanie polega na dyfuzji cząsteczek substancji ze szczytowej części komórki, co nie doprowadza do jej uszkodzenia"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym jest wydzielanie holokrynowe?",
        answer: "Charakterystyczne dla gruczołów łojowych skóry; polega na przekształceniu się komórki gruczołu w wydzielinę i wydaleniu jej w całości"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Warstwy móżdżku – skrót DZZ oznacza?",
        answer: "drobinowa, ziarnista, zwojowa"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czego nie ma w okostnej?",
        answer: "osteocyty"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Podwyższony poziom bazofili – o czym to świadczy?",
        options: {
            A: "bakteria",
            B: "wirus",
            C: "pasożyt",
            D: "alergia",
            E: "i coś jeszcze"
        },
        answer: "D",
        comment: "Podwyższony poziom bazofili typowo świadczy o alergicznej reakcji, a nie o infekcji bakteryjnej."
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym wybarwiane są włókna sprężyste?",
        answer: "orceina"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co przebiega przez środek prążka A?",
        answer: "Linia M"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Które komórki w rozmazie szpiku są największe?",
        answer: "Megakariocyt"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Których komórek najwięcej występuje w rozmazie krwi?",
        answer: "Trombocyty"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Który rodzaj tkanki kostnej nie występuje u płodów?",
        answer: "Tkanka kostna grubowłóknista"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie występuje nabłonek płaski?",
        options: {
            A: "naczynia krwionośne",
            B: "jamy ciała"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Funkcja leptyny – wybierz prawidłową odpowiedź:",
        options: {
            A: "zwiększa oporność na insulinę",
            B: "zwiększa uczucie głodu",
            C: "inne",
            D: "A i B",
            E: "A, B i C"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co odpowiada za kolor tkanki tłuszczowej żółtej?",
        answer: "karotenoidy"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie w mózgu nie występuje bariera krew-mózg?",
        answer: "Dno komory 4"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co się wywodzi z grzebienia nerwowego?",
        answer: "Komórki Schwanna"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Somatomedyna C (pytanie dot. tkanki łącznej):",
        answer: "Czynnik wzrostu produkowany przez wątrobę, działający na tkankę łączną"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Metaloproteinazy – fałsz:",
        answer: "False",
        comment: "Brak poprawnej odpowiedzi; pytanie stwierdza, że podane zdanie o metaloproteinazach jest fałszywe"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Dekoryna (w tkance łącznej):",
        answer: "Dekoryna",
        comment: "Nie było takiej opcji do wyboru"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co dotyczy liczby leukocytów?",
        options: {
            A: "Ich liczba jest stała",
            B: "Liczba nie może być mniejsza niż 5-6 tys.",
            C: "Ich liczba nie może być poniżej 2 tys.",
            D: "Żadna odpowiedź nie jest prawdziwa"
        },
        answer: "C",
        comment: "Prawidłowe: liczba leukocytów nie może być poniżej 2 tys."
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaka jest największa komórka zrębie szpiku?",
        answer: "Megalariocyt"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czego jest najwięcej w rozmazie krwi?",
        answer: "Trombocyty"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co się dzieje przy przekształcaniu neutrofili, eozynofili i bazofili?",
        answer: "Zmiany w ziarnistościach i liczbie jąder, regulowane przez interleukiny"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co znajduje się w aksonie?",
        options: {
            A: "Filamenty aktynowe, końcem minus skierowane do perykarionu",
            B: "Filamenty aktynowe, końcem plus skierowane do perykarionu",
            C: "Białko MP2",
            D: "Inne",
            E: "Brak jednej poprawnej odpowiedzi"
        },
        answer: "A",
        comment: "W aksonie dominują mikrofilamenty (m.in. filamenty aktynowe) ułożone z końcem minus w stronę perykarionu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Dla jakich związków są kanały termogeniny?",
        answer: "Dla protonów (H+)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o ciele migdałowatym:",
        answer: "Jest w układzie limbicznym i ma wiele receptorów dla opioidów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Burza cytokinowa – kiedy powstaje?",
        answer: "Podczas ptasiej grypy i pod wpływem cytokin działających plejotropowo"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Który nabłonek nie powstaje z mezenchymy?",
        answer: "Jelita"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Zaznacz fałszywe o ependymie:",
        answer: "Ependymocyty nie wyściełają wsierdzia serca",
        comment: "Ependymocyty mają kosmki i rzęski, ale nie tworzą wsierdzia serca"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o splocie naczyniówkówym:",
        answer: "Składa się ze zrębu i licznych naczyń"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o limfocytach B:",
        answer: "Mogą prezentować antygen"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Fałszywe o limfocytach B:",
        answer: "Powstają w szpiku i dojrzewają w grasicy"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co głównie wiąże wodę w substancji pozakomórkowej?",
        answer: "Proteoglikany i ujemne grupy glikozaminoglikanów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Woda w chrząstce szklistej – zaznacz prawdę:",
        answer: "Jest jej 70% i wiąże ją głównie proteoglikany"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Błędne o synapsie nerwowo-mięśniowej:",
        answer: "Stwierdzenie, że błona postsynaptyczna zawiera blaszke z AChE oraz, że jest dużo pęcherzyków wydzielniczych w błonie presynaptycznej, jest błędne"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o synapsie nerwowo-mięśniowej:",
        answer: "Acetylocholina łączy się z kompleksem receptora związanym z kanałem wapniowym"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Osteoklasty – co o nich wiadomo?",
        answer: "Są rodzajem makrofagów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Błędne o osteoklastach:",
        answer: "Nieaktywne są spolaryzowane",
        comment: "Chociaż osteoklasty są wielojądrzaste, stwierdzenie o ich polaryzacji jest błędne"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Który nabłonek NIE pochodzi z mezenchymy?",
        answer: "Jelita"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Ependymocyty – wybierz fałszywe stwierdzenie:",
        answer: "Błędne jest twierdzenie, że ependymocyty są kardiomocytami"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co jest związane z pracą osteoklastów?",
        answer: "Osteopontyna"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Błędne o kolagenie I:",
        answer: "Błędne jest stwierdzenie, że kolagen I nie jest kwasochłonny"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o kolagenie I:",
        answer: "Jest liczny w chrząstce małż ucha"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Do kadheryn łączących filamenty pośrednie przy pomocy katenin należy:",
        options: {
            A: "desmoglobina",
            B: "kadheryna K",
            C: "kadheryna N",
            D: "kadheryna E",
            E: "kadheryna P"
        },
        answer: "C",
        comment: "Prawidłowa odpowiedź to kadheryna N"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Wtórne kostnienie:",
        options: {
            A: "Przy nasadach",
            B: "Nasady kości długich",
            C: "W kościach płaskich",
            D: "W trzonie kości długich",
            E: "Wszystkie wymienione"
        },
        answer: "B",
        comment: "Wtórne kostnienie zachodzi głównie w nasadach kości długich"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Pierwotne kostnienie:",
        options: {
            A: "Czynniki osteoprogenitorowe",
            B: "Nasady kości długich – wtórne kostnienie",
            C: "Występuje tylko w kostnieniu na podłożu chrzęstnym",
            D: "Inne",
            E: "A, B i C"
        },
        answer: "A",
        comment: "Pierwotne kostnienie zachodzi dzięki działaniu czynników osteoprogenitorowych"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Hemoliza to:",
        options: {
            A: "Przerwanie błony erytrocytów, skutkiem jest wypływ hemoglobiny",
            B: "Fagocytoza erytrocytów przez makrofagi"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Wybarwiające się w retikulocytach pozostałości to:",
        options: {
            A: "Siateczka szorstka",
            B: "Siateczka gładka",
            C: "Aparat Golgiego",
            D: "Jądro"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co nie jest unerwione przez autonomiczny układ nerwowy?",
        answer: "Mięsień szkieletowy"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Fałszywe o włókienku nerwowo-mięśniowym:",
        options: {
            A: "Włókna śródwrzecionkowe leżą prostopadle do włókien zewnętrznych"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Z czym łączą się jony wapnia?",
        options: {
            A: "Kinaza kreatynowa",
            B: "Miozyna II",
            C: "Inne",
            D: "A i B",
            E: "A, B i C"
        },
        answer: "D",
        comment: "Odpowiedź: A i B"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Z czym łączą się filamenty grube?",
        options: {
            A: "Titina",
            B: "Tropomiozyna",
            C: "Troponina",
            D: "Kombinacja jakaś",
            E: "A, B, C"
        },
        answer: "A, B",
        comment: "Filamenty grube łączą się głównie z titiną i tropomiozyną"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Ependymocyty pokrywają:",
        options: {
            A: "Kór móżdżku",
            B: "Splot naczyniówkowy"
        },
        answer: "B",
        comment: "Poprawna odpowiedź to splot naczyniówkowy"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Które komórki otoczone są ubogim ECM i mają wielokątny kształt?",
        answer: "Adipocyty i komórki nabłonka"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Zaznacz fałszywą odpowiedź o ziarninie:",
        options: {
            A: "Jest zbudowana z kolagenu typu 3, powstaje z fibroblastów i miofibroblastów, stymulowana przez cytokiny i czynniki wzrostu"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jaka komórka ma lekko zasadową cytoplazmę, fasolowate jądro i średnicę dwa razy większą od erytrocytu?",
        options: {
            A: "Granulocyt kwasochłonny",
            B: "Granulocyt zasadochłonny",
            C: "Monocyt",
            D: "Limfocyt średni",
            E: "Limfocyt duży"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Włókno nerwowe bezrdzenne to:",
        options: {
            A: "Tylko neurolema",
            B: "Lemocyty bez aksonów"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Nieregularne ułożenie mikrotubul w aksonie na skutek:",
        options: {
            A: "Nadmiernej fosforylacji lub defosforylacji Tau",
            B: "Fosforylacji MAP2",
            C: "Defosforylacji MAP2",
            D: "Kombinacja"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o ciele migdałowatym:",
        answer: "Jest w układzie limbicznym i ma wiele receptorów dla opioidów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Burza cytokinowa – kiedy powstaje?",
        answer: "Podczas ptasiej grypy i pod wpływem cytokinin działających plejotropowo"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Który nabłonek nie powstaje z mezenchymy?",
        answer: "Jelita"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Zaznacz fałszywe o ependymie:",
        answer: "Ependymocyty nie wyściełają wsierdzia serca",
        comment: "Ependymocyty mają kosmki i rzęski, ale nie tworzą wsierdzia serca"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o splocie naczyniówkówym:",
        answer: "Składa się ze zrębu i licznych naczyń"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o limfocytach B:",
        answer: "Mogą prezentować antygen"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Fałszywe o limfocytach B:",
        answer: "Powstają w szpiku i dojrzewają w grasicy"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co głównie wiąże wodę w substancji pozakomórkowej?",
        answer: "Proteoglikany i ujemne grupy glikozaminoglikanów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Woda w chrząstce szklistej – zaznacz prawdę:",
        answer: "Jest jej 70% i wiąże ją głównie proteoglikany"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Błędne o synapsie nerwowo-mięśniowej:",
        answer: "Błędne jest stwierdzenie, że błona postsynaptyczna zawiera blaszke z AChE oraz że jest dużo pęcherzyków wydzielniczych w błonie presynaptycznej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o synapsie nerwowo-mięśniowej:",
        answer: "Acetylocholina łączy się z kompleksem receptora związanym z kanałem wapniowym"
    },
    {
        type: "text",
        question: "O osteoklastach – co o nich wiadomo?",
        answer: "Są rodzajem makrofagów"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Błędne o osteoklastach:",
        answer: "Nieaktywne są spolaryzowane",
        comment: "To stwierdzenie jest błędne"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Który nabłonek NIE pochodzi z mezodermy?",
        answer: "Jelita"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Ependymocyty – wybierz fałszywe stwierdzenie:",
        answer: "Błędne jest twierdzenie, że ependymocyty są kardiomocytami"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co jest związane z pracą osteoklastów?",
        answer: "Osteopontyna"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Błędne o kolagenie I:",
        answer: "Błędne jest stwierdzenie, że kolagen I nie jest kwasochłonny"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o kolagenie I:",
        answer: "Jest liczny w chrząstce małż ucha"
    },

    {
        type: "text",
        question: "Co łączy sarkomer z macierzą zewnątrzkomórkową?",
        answer: "Kostamer"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Z czego powstają adipocyty tkanki tłuszczowej żółtej?",
        answer: "Lipoblasty"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co odróżnia tkankę tłuszczową żółtą od brunatnej?",
        answer: "W tkance żółtej występuje jedna duża kropla tłuszczu, a w brunatnej kilka małych"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Prawdziwe o tkance tłuszczowej brunatnej:",
        options: {
            A: "Mają liczne mitochondria",
            B: "Spłaszczone jądro położone peryferycznie",
            C: "Wiele kropel tłuszczu",
            D: "Okrągłe centralnie położone jądro komórkowe"
        },
        answer: "A, C, D"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym są szeregi Ranviera?",
        answer: "Fibroblasty ułożone w szeregu w tkance łącznej właściwej zbitej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co to jest hemoliza?",
        answer: "Rozpad erytrocytu z wydobyciem żelaza z nich"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jak nazywamy przechodzenie leukocytów przez ścianę naczynia krwionośnego?",
        answer: "Diapedeza"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Z czego zbudowane jest jądro miażdżyste?",
        answer: "Tkanka łączna galaretowata"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Wybrane prawidłowe parametry krwi:",
        answer: "Erytrocyty 4,5-5 milionów/mm³"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co uaktywnia antytrombinę II?",
        options: {
            A: "Heparyna",
            B: "Histamina",
            C: "Inne"
        },
        answer: "A",
        comment: "Prawidłowa odpowiedź to heparyna"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Glikoproteina:",
        answer: "Laminina"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co wpływa hamująco na chondrocyty?",
        answer: "Estrogen"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co w głównej mierze wiąże wodę w tkance łącznej?",
        options: {
            A: "Proteoglikany",
            B: "Ujemne reszty GAG",
            C: "Kolagen",
            D: "A, B",
            E: "A, B, C"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Limfocytopoeza zachodzi:",
        options: {
            A: "w grasicy",
            B: "w szpiku kostnym",
            C: "w przewodzie pokarmowym",
            D: "A, B, C",
            E: "A, B"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co odróżnia limfocyty B od T?",
        options: {
            A: "B są mniejsze od T",
            B: "Inne",
            C: "Inne",
            D: "Inne",
            E: "Żadne z powyższych"
        },
        answer: "E",
        comment: "Limfocyty B i T są nie do odróżnienia pod mikroskopem, różnią się jedynie receptorami powierzchniowymi"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "W jakim stadium erytrocytopoezy pojawiają się pierwsze ziarnistości z hemoglobiną?",
        options: {
            A: "Retikulocyty",
            B: "Normoblast",
            C: "Erytroblast wielobarwliwy",
            D: "Erytroblast zasadochłonny",
            E: "Proerytroblast"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Białko związane z filamentami grubymi:",
        options: {
            A: "Titina",
            B: "Tropomiozyna",
            C: "Troponina",
            D: "A, B",
            E: "A, B, C"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Które z białek nie jest zaliczane do białek osocza?",
        options: {
            A: "Albumina",
            B: "Lipoproteina",
            C: "Fibrynogen",
            D: "Tektyna",
            E: "Jeszcze jakieś"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co wywodzi się z mezodermy?",
        options: {
            A: "Ependymocyty i mikroglej",
            B: "Ependymocyty i komórki satelitarne",
            C: "Limfocyty i ...",
            D: "Astrocyty i ...",
            E: "Tylko mikroglej"
        },
        answer: "E",
        comment: "Tylko mikroglej pochodzi z mezodermy"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "WNT, TGF beta, FGF:",
        options: {
            A: "Wpływają na położenie kości",
            B: "Wpływają na kostnienie",
            C: "Powodują przepływ osteoblastów do wnętrza kości",
            D: "A, B",
            E: "A, B, C"
        },
        answer: "E"
    },

    {
        type: "text",
        question: "Co buduje kolagen typu IV?",
        answer: "Blaszkę podstawną nabłonków"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym charakteryzuje się starsza chrząstka szklista?",
        answer: "Jest kwasochłonna"
    },
    {
        type: "text",
        question: "W co mogą się różnicować limfocyty B?",
        answer: "W plazmocyty"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Nieprawdziwe o naczyniach krwionośnych w szpiku kostnym:",
        answer: "Mają grubą warstwę tkanki mięśniowej gładkiej"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Prawdziwe o tkance kostnej gąbczastej:",
        options: {
            A: "Ułożenie beleczek odzwierciedla działanie sił na kość",
            B: "W beleczkach znajdują się osteocyty",
            C: "Na ich powierzchni występują osteoklasty",
            D: "Wolne przestrzenie wypełnia szpik kostny",
            E: "A, B, C, D"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co tworzy strefę izolacji podczas resorpcji kości?",
        answer: "Osteopontyna"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Z czego składa się śródnerwie?",
        answer: "Lemocyty i komórki Schwanna"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Czym jest kanalik T?",
        options: {
            A: "Uwypukleniem sarkolemmy",
            B: "Siateczką śródplazmatyczną gładką",
            C: "Coś z sarkoplazmą",
            D: "Łączy położone po przeciwnych stronach miofibryle"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym barwią się włókna sprężyste?",
        answer: "Orceiną"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co oznacza nieregularne ułożenie włókien, pofałdowane, występujące w dysku międzykręgowym, oku i warstwie siateczkowej skóry?",
        answer: "Kolagen typu II"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie występuje burza cytokinowa?",
        options: {
            A: "Cos tam plazja",
            B: "Ptasia grypa",
            C: "Inna choroba"
        },
        answer: "B"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie są prawidłowe wartości elementów krwi?",
        options: {
            A: "4-5 mln erytrocytów/mm³",
            B: "150-400 tys. trombocytów/mm³",
            C: "5-10% bazofilów",
            D: "x-y% neutrofilów",
            E: "x-y% eozynofilów"
        },
        answer: "A, B, C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Wskaż fałszywe zdanie o ependymocytach:",
        options: {
            A: "Wyściełają komory mózgu i rdzeń",
            B: "Są nabłonkiem jednowarstwowym płaskim",
            C: "Nielicznie występują w wsierdziu"
        },
        answer: "B"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaki kolagen tworzy rozgałęzienia?",
        answer: "Kolagen typu X"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie są funkcje nabłonka?",
        options: {
            A: "Wydzielnicza",
            B: "Ochronna",
            C: "Absorpcyjna",
            D: "A i B",
            E: "A, B, C"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Witamina D – funkcje",
        answer: "Aktywuje gen dla osteokalcyny (białko wiążące hydroksyapatyt). Receptory dla niej znajdują się w jądrach osteoblastów.",
        comment: "Sawik str.193"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Eikozanoidy",
        answer: "Leukotrieny V4"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie pojawiają się pierścienie Cabota?",
        answer: "Erytrocyty"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie komórki są w korze mózgu?",
        options: {
            A: "Koszyczkowe",
            B: "Cajala",
            C: "Piramidalne",
            D: "X",
            E: "X"
        },
        answer: "A",
        comment: "Chyba to wchodziło"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czego nie widać pod mikroskopem w przekroju poprzecznym włókna obwodowego?",
        answer: "Prawdopodobnie tigroidu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym jest pilśń nerwowa?",
        answer: "Splątane astrocyty i neurony w istocie szarej, oraz przewężenia w istocie białej",
        comment: "Inne warianty odpowiedzi nie zostały zapamiętane"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaki związek jest najlepszy dla ruchu komórek?",
        answer: "Agrekan"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co wpływa na wygląd erytrocytu?",
        options: {
            A: "Osmolarność osocza",
            B: "Białka podbłonowe",
            C: "Brak jądra",
            D: "Kombinacja"
        },
        answer: "D",
        comment: "Kombinacja czynników wpływających na wygląd erytrocytu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Z czego składa się opona twarda?",
        answer: "Tkanka łączna właściwa"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co produkuje substancję międzykostną?",
        options: {
            A: "Chondroblasty",
            B: "Osteoblasty",
            C: "Osteoklasty",
            D: "Fibroblasty"
        },
        answer: "D",
        comment: "Odpowiedź: fibroblasty (niepewność)"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Które z poniższych jest fałszywe o limfocycie?",
        options: {
            A: "Ma okrągłe jądro",
            B: "Ma segmentowane jądro",
            C: "Ma zasadochłonną cytoplazmę",
            D: "Inne"
        },
        answer: "B",
        comment: "Fałszywe jest, że limfocyt ma segmentowane jądro"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "W którym stadium pojawia się hemoglobina podczas powstawania erytrocytu?",
        options: {
            A: "Erytroblast wielobarwliwy",
            B: "Erytroblast zasadochłonny",
            C: "Retikulocyt",
            D: "Orochromatyczny"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Które komórki mają pozostałości RER i rybosomów?",
        answer: "Retikulocyty"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co nadaje kształt erytrocytom pseudobiconcave?",
        options: {
            A: "Osmolalność osocza",
            B: "Białka podbłonowe",
            C: "Brak jądra",
            D: "Kombinacja powyższych"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakiego białka nie ma we krwi?",
        options: {
            A: "Tektyna",
            B: "Globuliny",
            C: "Albumina",
            D: "Fibryna"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie są cechy komórek zwojowych?",
        options: {
            A: "Rzekomojednobiegunowe",
            B: "Jednobiegunowe",
            C: "Dwubiegunowe",
            D: "Wielobiegunowe"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jakie są funkcje astrocytów przy uszkodzeniu neuronów?",
        options: {
            A: "Tworzą bliznę glejową",
            B: "Wytwarzają kwaśne białka",
            C: "Wspomagają regenerację neuronów",
            D: "Kombinacja powyższych"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Jak nazywa się stan, w którym jest zbyt mało limfocytów?",
        options: {
            A: "Monocytoza",
            B: "Leukopenia",
            C: "Leukocytoza"
        },
        answer: "B"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie najczęściej znajduje się kolagen IV?",
        answer: "W błonie podstawnej"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co wchodzi w skład blaszki jasnej błony podstawnej?",
        options: {
            A: "Kolagen IV",
            B: "Lamina",
            C: "Kolagen VII",
            D: "Perlekan",
            E: "B i D"
        },
        answer: "E",
        comment: "Opcja E (B i D) – chociaż opcja B mogłaby być również uznana"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co dotyczą stromielinazy i kolagenazy?",
        answer: "Nie podano wystarczających informacji"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie leżą komórki progenitorowe i macierzyste kości?",
        options: {
            A: "W linii cementowej",
            B: "W jamkach kostnych",
            C: "Okostna",
            D: "Śródkostna",
            E: "B i C"
        },
        answer: "E"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Na jakiej podstawie rozróżniamy nabłonki?",
        options: {
            A: "Kształt komórek i kształt jądra",
            B: "Wielkość komórek",
            C: "Kształt komórek przy błonie podstawnej",
            D: "Kształt błony podstawnej"
        },
        answer: "A",
        comment: "Baza: kształt komórek i jądra"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co zawiera prążek H?",
        options: {
            A: "Filamenty M",
            B: "Miofilamenty aktynowe",
            C: "Miofilamenty miozynowe",
            D: "Desminy"
        },
        answer: "C",
        comment: "Chyba C"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co zawierają ziarenka trombocytów?",
        options: {
            A: "Czynniki wzrostu",
            B: "Fibrynę",
            C: "Heparynę",
            D: "Kombinacja reszty"
        },
        answer: "A",
        comment: "Prawdopodobnie zawierają czynniki wzrostu"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co produkują plazmocyty?",
        answer: "Immunoglobuliny"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Ciałka Cajala w miocytach gładkich:",
        options: {
            A: "Własności nerwowo-włóknowe",
            B: "Mają funkcję rozrusznikową",
            C: "Tworzą diady",
            D: "A, B i C poprawne"
        },
        answer: "D",
        comment: "Odp: chyba D"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Pochewka ścięgna:",
        options: {
            A: "Występuje w każdym ścięgnie (fałsz)",
            B: "Ma warstwę wewnętrzną i zewnętrzną, pomiędzy którą znajduje się maź"
        },
        answer: "B"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Gdzie jest najwięcej chrząstki sprężystej?",
        answer: "W uchu (np. w małżowinach usznych)"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie występuje chrząstkozrost?",
        options: {
            A: "Szwy pomiędzy kośćmi czaszki",
            B: "Wklinowanie zęba",
            C: "Spojenie łonowe",
            D: "Staw łokciowy",
            E: "Inny staw"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Gdzie płyn mózgowo-rdzeniowy przechodzi do krwi?",
        options: {
            A: "Ziarnistości pajęczynówki",
            B: "Inna opcja",
            C: "Wodociąg sylwiusza",
            D: "Namiot móżdżku"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Trombopoetyna, interleukiny, itp. – co pobudzają?",
        options: {
            A: "Megakarioblasty"
        },
        answer: "A"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Za co nie odpowiada szpik kostny?",
        options: {
            A: "Niszczenie erytrocytów zużytych i źle zbudowanych",
            B: "Przechowywanie żelaza",
            C: "Wytwarzanie komórek satelitarnych mięśni",
            D: "Wytwarzanie erytrocytów"
        },
        answer: "C"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Tkanką brunatną:",
        answer: "Jest jej dużo u zwierząt hibernujących"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Fałszywe o limfocytach:",
        options: {
            A: "Są długie i podłużne",
            B: "Występują w ośrodkowym układzie nerwowym",
            C: "Występują w obwodowym układzie nerwowym"
        },
        answer: "B",
        comment: "Limfocyty nie występują w ośrodkowym układzie nerwowym"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Z czego zbudowana jest blaszka jasna?",
        options: {
            A: "Kolagen IV",
            B: "Kolagen VII",
            C: "Coś tam",
            D: "Lamina"
        },
        answer: "D",
        comment: "Lamina – lamina jest obecna w blaszce jądra komórkowego, a w blaszce jasnej dominują lamininy"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co produkują fibroblasty?",
        answer: "Kolagenazę"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co stanowi najlepsze podłoże do transportu?",
        options: {
            A: "Dekoryna",
            B: "Kwas hialuronowy",
            C: "X",
            D: "X"
        },
        answer: "B",
        comment: "Odpowiedź: kwas hialuronowy – to chyba najlepsze podłoże"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co możesz powiedzieć o fosfolambanie?",
        answer: "Fosfolamban to białko regulujące transport wapnia w sarkoplazmatycznym retikulum, hamujące pompę SERCA"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaki jest stosunek procentowy trombocytów w krwi?",
        answer: "Około 0,2% objętości krwi"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Co o osteopontynie jest prawdziwe?",
        answer: "Wydzielają osteoklasty"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym są ziarenka Nissla?",
        answer: "Ziarenka Nissla to siateczka śródplazmatyczna szorstka, inaczej tigroid, obecna w ciałku neuronu"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Etapy powstawania erytrocytów:",
        options: {
            A: "Zasadochłonne, retikulocyty, kwasochłonne",
            B: "Inna kolejność"
        },
        answer: "A",
        comment: "Baza dobra w chuj 2016"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Prawda o kardiomiocytach:",
        options: {
            A: "Mają jedno jądro",
            B: "Mają jedno lub dwa jądra",
            C: "Mają dwa jądra"
        },
        answer: "B",
        comment: "Kardiomiocyty mogą mieć jedno lub dwa jądra, zależnie od konkretnego przypadku"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jakie kryteria bierze się pod uwagę w klasyfikacji nabłonków?",
        answer: "Kształt komórek i jądra"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co należy do glikoprotein?",
        options: {
            A: "Perlekan",
            B: "Aggrekan",
            C: "Dekoryna",
            D: "Syndecan"
        },
        answer: "C",
        comment: "Dekoryna jest klasyfikowana jako glikoproteina, podczas gdy pozostałe są proteoglikanami."
    },
    {
        type: "text",
        question: "Czym jest heparyna?",
        answer: "Glikozaminoglikanem"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaki pigment odpowiada za kolor istoty czarnej?",
        answer: "Melanina (Sawicki, str. 396)"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Jaka komórka ma ziarnistości kwasochłonne, zasadochłonne i obojętnochłonne?",
        answer: "Granulocyt obojętnochłonny"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Komórki baldaszkowate występują w:",
        answer: "Pęcherzu moczowym"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Tworzenie mankietu kostnego odbywa się w mechanizmie:",
        answer: "Kostnienie na podłożu błoniastym"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Dla jakiej tkanki są charakterystyczne wstawki?",
        answer: "Tkanka mięśniowa poprzecznie prążkowana sercowa"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Granulomer, hialuloner, otwarty kanał kanalików (OCT) to określenia charakterystyczne dla:",
        options: {
            A: "Granulocytów obojętnochłonnych",
            B: "Granulocytów kwasochłonnych",
            C: "Promielocytów",
            D: "Płytek krwi",
            E: "Limfocytów"
        },
        answer: "D"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Chrząstka sprężysta występuje w:",
        answer: "małżowinie usznej"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Wydzielanie apokrynowe:",
        answer: "Powoduje obytej szczytowej części komórki"
    },
    {
        type: "text",
        question: "Prawda o chylomikronach:",
        answer: "Transportują tłuszcze wchłonięte z jelita cienkiego"
    },
    {
        type: "multiple",
        question: "Co wpływa na kształt erytrocytu?",
        options: {
            A: "budowa cytoszkieletu",
            B: "Osmotyczność osocza",
            C: "Brak jądra",
            D: "A i B prawidłowe",
            E: "A, B i C prawidłowe"
        },
        answer: "E",
        comment: "A, B i C są poprawne"
    },
];